---
title: Nuevos mecanismos de financiación en la Educación Superior
number: 3
image: ./images/trend03.png
imageAlt: ¿Pueden las empresas privadas ser verdaderas aliadas de las universidades públicas sin que afecte a sus competencias o autonomía?
lead: La creación de valor a partir de nuevas vías de relación entre instituciones públicas y privadas
slug: financiacion-educacion-superior
socialgraphImage: socialgraph03
socialgraphDescription: ¿Cuáles pueden ser estos nuevos modelos de relación con empresas privadas? Conoce todas de las tendencias de Observatorio en Educación Superior
---

Las universidades españolas, especialmente las públicas, se ven obligadas a hacer frente a diversos problemas financieros, muchos de ellos provocados por la propia concepción que se tiene de la Educación Superior a nivel gubernamental, acercándola más a un gasto que a una inversión.

Esta falta de recursos financieros tiene dos grandes consecuencias:

1. El encarecimiento de los créditos, en un intento de autosuficiencia a través de los ingresos por matrículas, que a su vez obliga a que el sistema de becas crezca en cuantía y número para evitar protestas y sesgos de clase, pero que acabará siendo insostenible.
2. Falta de inversión en infraestructura y stack tecnológico, por no considerarse una prioridad, dificultando así el paso al online o la digitalización de servicios.

Para garantizar la viabilidad, probablemente se recurra al recorte de gastos y a las alianzas con empresas privadas, intentando siempre mantener la autonomía universitaria y la libertad de cátedra e investigación.

¿Cuáles pueden ser estos nuevos modelos de relación con empresas privadas?

- Contratos con empresas cloud para agilizar procesos y abaratar mantenimiento, con el objetivo de garantizar una educación online sin trabas tecnológicas.
- Empresas patrocinadoras de seminarios y otros tipos de formación específica.
- Financiación de proyectos de investigación por terceros.

¿Y cuáles las vías que no impliquen acuerdos empresariales?

- Aumento del número de estudiantes matriculados, evitando masificaciones en cuanto a ratio por aula.
- Aumento de convenios internacionales para estudiantes de otras nacionalidades.
- Aumento de la oferta educativa para perfiles no tradicionales de estudiantes, como pueden ser adultos con trayectoria profesional que necesitaban actualizar conocimientos.

<QuoteBoxed>
  Para garantizar la viabilidad, probablemente se recurra al recorte de gastos y a las alianzas con
  empresas privadas, intentando siempre mantener la autonomía universitaria y la libertad de cátedra
</QuoteBoxed>

## Riesgos

La educación siempre ha sido objeto de deseo por diferentes grupos de poder. Se hace necesario pautar cómo y de qué manera deben surgir las nuevas vías de financiación.

La financiación externa de proyectos de investigación puede derivar en criterios utilitaristas sometidos a vaivenes del mercado:

- La investigación en artes y humanidades puede quedar relegada a un papel secundario por no considerarse útil.

- La investigación en ciencias puede acabar en uniformidad ideológica, entre otros efectos, si solo se financian proyectos con clara oportunidad en el mercado.

En cuanto a alianzas o contratos con empresas tech, el almacenamiento de datos, su tratamiento y privacidad es un punto delicado.

El deterioro en la percepción del valor por parte de los estudiantes. Dejar de hacer uso de instalaciones físicas se suele asociar a un reajuste de precio.

## Ventajas

Las alianzas con empresas tecnológicas evitan desarrollos propios. Pueden ser proveedoras de herramientas de streaming, almacenamiento de datos o incluso de contenido.

Aumentar los ingresos evitaría la precarización del profesorado y su marcha a instituciones donde el salario es más alto, permitiendo conservar el talento.

Reducir el número de instalaciones físicas o darles usos alternativos puede ayudar a la viabilidad, o incluso rentabilidad, de la institución.

## Oportunidades

El fortalecimiento económico de las universidades, siempre que se respete la libertad de cátedra y su autonomía, posibilita una educación de calidad.

## Reflexiones

¿Pueden las empresas privadas ser verdaderas aliadas de las universidades públicas sin que afecte a sus competencias o autonomía?

¿Qué mecanismos sería necesario diseñar para garantizar la independencia de la educación pública respecto a intereses privados?

¿Tiene sentido dejar de batallar en solitario y unir fuerzas y portfolio a través de alianzas entre universidades públicas?
